%!TEX root = note.tex

\chapter{Rappresentazione dei Numeri}

\epigraph{I do hate sums!! There is no greater mistake than to call arithmetic
an exact science. There are $\ldots$ hidden laws of Number which it requires a
mind like mine to perceive. For instance, if you add a sum from the bottom up,
and then again from the top down, the result is always different!}{ -
\textsc{M. P. LA TOUCHE} (1878)} 

\epigraph{Vedete, non esiste nulla (amati studenti in Matematica) che sia così
fastidioso nella pratica matematica, e più molesto che dover calcolare
moltiplicazioni, divisioni, e radici quadrate o cubiche di numeri molto grandi.
A parte la noia e lo spreco di tempo, queste sono spesso soggette a errori
scivolosi. Ho cominciato a considerare nella mia mente, con quale arte io possa
rimuovere tali ostacoli.} { - \textsc{JOHN NEPAIR [Napier] (1916)}}

\section[Numeri Interi]{Numeri Interi}

Il primo approccio con la Matematica è \emph{contare}. Il contare porta alla
definizione dei numeri interi, attualmente scritti attraverso l'uso di una
\emph{notazione posizionale decimale} che come vedremo è stata introdotta in
Europa intorno al A.D. $1202$\footnote{Quindi per migliaia di anni il modo con
cui si pensava ad i numeri, li si scriveva e sopratutto si faceva Aritmetica è
stato molto diverso da come noi siamo abituati a fare sin da piccoli.} da parte
di Leonardo Pisano (detto il Fibonacci). Gli Interi e le operazioni elementari
tra essi, come somma, sottrazione, moltiplicazione e divisione sono studiati in
quella parte della matematica chiamata \emph{Aritmetica}; Nonostante il lettore
possa trovare strano dover rivedere concetti che ritiene assodati, queste note
mostreranno come alcuni concetti dell'Aritmetica meritino un ulteriore approfondimento.

Queste note introdurranno una diversa prospettiva sul perché scriviamo i numeri in decimale. Vedremo come la scelta di una rappresentazione numerica è strettamente legata al modo con cui svolgiamo abitualmente le operazioni aritmetiche, cioè
gli \emph{algoritmi} usati per il calcolo di somma, sottrazione, etc. 
Questi aspetti sono di interesse sia per comprendere all'interno del corso di Programmazione come viene rappresentata l'informazione dentro il computer, sia per chi dovrà svolgere attività didattica nelle scuole
elementari; evidenziando la natura essenzialmente \emph{algoritmica}
dell'Aritmetica.

Siamo interessati in particolare allo studio della \emph{rappresentazione} dei numeri. In questa prospettiva dobbiamo chiaramente sottolineare la differenza tra due entità: un numero, inteso astrattamente come \emph{valore} e la sua
\emph{rappresentazione} (o \emph{numerale}) intesa come sequenza di segni che
servono appunto a scrivere o comunicare un certo valore.
Cominciamo quindi, \nota{rappresentazione vs.\\ valore} con il distinguere
chiaramente un valore numerico, ad esempio l'intero $1234$, da una delle sue tante possibili \emph{rappresentazioni}, termine che vuol indicare \emph{il modo
in cui scriviamo} quel valore. Noi scriviamo (e pensiamo) i numeri allo stesso
modo, usando un sistema posizionale \emph{decimale} pertanto il modo più comune
di scrivere $1234$ è ovviamente: \textsf{'1234'}\footnote{le due scritture sono
diverse per enfatizzare che $1234$ è il valore, ed \textsf{'1234'} solo un modo
particolare per scrivere tale valore.}, ma lo stesso numero sarebbe stato
scritto come \textsf{'MCCXXXIV'} se vivessimo nell'antica Roma. Una
rappresentazione numerica è una serie di convenzioni più o meno formalizzabili
che descrivono come si \emph{scrivono} i numeri, cioè una serie di regole
\emph{'sintattiche'} che possono variare nel tempo e nello spazio.

La rappresentazione posizionale, ci consente di scrivere qualunque numero
(naturale) come una \emph{stringa}\footnote{sequenza di caratteri giustapposti}
di \emph{cifre} (\emph{digit} in inglese). Vale il seguente Teorema:


%%%% Definizione Rappresentazione Posizionale 

\begin{thm}[Rappresentazione dei numeri Naturali in base $B$] Sia $B>1$ un intero che chiameremo \emph{base (o radice)} della rap\-presentazione, e $\mathcal{C} = \{ c_0, c_1, \ldots c_{B-1} \}$ un insieme di simboli distinti dette \emph{cifre della rappresentazione} (in inglese \emph{digit}). Ogni cifra è associata ad un valore intero tra $0$ e $B-1$.\bigskip

Allora $\forall n \in \mathbb{N}$, esiste ed è unica la sequenza di cifre: 
$(c_{k-1}c_{k-2} \ldots c_1c_0)_B$ ed il suo valore è:
\begin{equation}\label{eq:pos} 
	n = c_{k-1}B^{k-1}+c_{k-2}B^{k-2}+\ldots+c_1B+c_0 = \sum_{i=0}^{k-1} c_iB^i 
\end{equation}
\end{thm} %%%%

Il sistema \emph{decimale} ha $B = 10$ e $\mathcal{C} = $\{\textsf{ 0, 1, 2, 3,
4, 5, 6, 7, 8, 9}\,\} ed il lettore lo usa quotidianamente fin dalle
elementari. \nota{sistema decimale, binario, ternario,.. esadecimale} Con $B =
2$ come vedremo il sistema è detto binario e lo tratteremo approfonditamente,
con B = 3 abbiamo numeri in ternario, con $B = 4$ in quaternario, con $B = 8$
in ottale. Se $B > 10$ ad esempio con $B = 16$ abbiamo il sistema esadecimale,
le cifre comunemente usate nel sistema decimale non bastano a rappresentare i
simboli delle cifre esadecimali, e si usa normalmente $\mathcal{C} = \{
\textsf{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,A,B,C,D,E,F} \}$ con la convenzione che $\textsf{A}
= 10, \textsf{B} = 11, \ldots, \textsf{F} = 15$.

\begin{ex} 
$(\textsf{1234})_{10} = 1\cdot 10^3+2\cdot 10^2 + 3 \cdot 10 + 4 =
1234$. $(\textsf{1234})_8 = 1\cdot 8^3+2\cdot 8^2+3\cdot 8^1+4\cdot 8^0 =
(668)_{10}$. $(\textsf{11010010})_2 = 1\cdot 2^8 + 1\cdot 2^7 + 1\cdot 2^5 +
1\cdot 2^1 = (1234)_{10}$. $(\textsf{1ABF})_{16} = 1\cdot 16^3 + 10\cdot 16^2 +
11 \cdot 16 + 15 = 6848_{10}$. $(\textsf{4D2})_{16} = 4\cdot 16^2 + 13\cdot 16
+ 2 = 1234_{10}$. 

\noindent $(\textsf{1234})_3$ ? La sequenza non rispetta le condizioni
del Teorema, non ha quindi molto senso valutarla poiché se $B = 3$ si ha
$\mathcal{C} = \{ 0, 1, 2 \}$ ed i simboli \textsf{3,4} non hanno alcun
significato in tale sistema. \end{ex}

Nel seguito se la base $B$ è chiara dal contesto non useremo le parentesi e la
base come pedice, pertanto $ (1001001)_2$ sarà scritto semplicemente come
$1001001$ se è chiaro che stiamo trattando numeri in base $2$. Noi usiamo
abitualmente la base $10$ per cui scriviamo abitualmente \textsf{1298} e non
$\mbox{\textsf{(1298)}}_{10}$, ed il valore ad esso associato è l'intero 1298.
Quest'ultima osservazione che può sembrare banale è invece opportuna in quanto
è chiaro che data una sequenza di cifre, il valore ad essa associato dipende
dal sistema di numerazione in cui ci troviamo, cioè dalla base usata, la stessa
sequenza infatti avrà valori diversi per basi diverse. 

La condizione $0 \leq c_i \leq
B-1$\nota{Condizione per l'esistenza e unicità della rappresentazione} è
importante per garantire l'esistenza e l'unicità della rappresentazione.
Nell'Esempio precedente abbiamo scritto che non ha senso valutare $(1234)_3$,
proviamo ad essere più precisi: consideriamo $B = 2$ e supponiamo vi siano $4$
cifre: $\mathcal{C} = \{ 0, 1, 2, 3 \}$ vediamo subito che l'unicità della
rappresentazione non vale più poiché $13 = 3\cdot 2^2 + 1 \cdot 2^0$ ma anche
$2\cdot 2^2 + 2\cdot 2^1 + 1\cdot 2^0$. Quindi se usiamo \emph{troppe} cifre,
perdiamo l'unicità, allo stesso modo se usiamo \emph{poche} cifre perdiamo
l'esistenza di una rappresentazione, ad esempio se in base $10$ usassimo solo
le cifre $0,\ldots,8$ avremmo infiniti numeri naturali non rappresentabili ($9$, $19$,..).
Dimostriamo adesso il Teorema:

\begin{proof}[Dimostrazione: (Teorema 1)]
Fissiamo la base $B$ e dimostriamo esistenza e unicità di \eqref{eq:pos} per induzione su $n$.

Chiaramente $1$ è sempre rappresentabile in uno ed un solo modo\footnote{perche?}. Adesso supponiamo induttivamente che ogni intero
$1,\ldots,n-1$ sia rappresentabile in modo univoco. 

\noindent Consideriamo l'intero $n$, chiamiamo $d = n \mod B$, allora $d < B$ è una delle cifre disponibili. Per induzione $n' = (n-d)/B$ è unicamente rappresentabile, diciamo ad esempio così:
\[ \frac{n-d}{B} = d_0 + d_1 B + d_2 B^2 + \ldots \]
Allora chiaramente,
\begin{align*}
n = d + \frac{n-d}{B}B = d + d_0 B + d_1 B^2 + d_2 B^3 + \ldots
\end{align*}
è una rappresentazione di $n$ che usa solo le cifre disponibili, e l'esistenza è dimostrata.
Adesso supponiamo che $n$ abbia due rappresentazioni diverse avremmo:
\begin{align*}
n &= a_0 + a_1B + a_2B^2 + \cdots\\
  &= c_0 + c_1B + c_2B^2 + \cdots
\end{align*}
Ma poichè da sopra, $c_0$ e $a_0$ sono uguali a $d = n \mod B$, allora sono eguali, quindi la differenza deve essere nelle altre cifre. Ma allora il numero $n'$ ha due rappresentazioni diverse, ma questo 
contraddice l'ipotesi induttiva.
\end{proof}


Svolgendo le operazioni in \eqref{eq:pos} in base $10$ abbiamo un modo
semplice per convertire un naturale dalla base $B \neq 10$ alla base $B = 10$.
Nell'esempio precedente mostriamo come convertire numeri binari, ottali o
esadecimali in decimale. La stessa formula ci mostra come i numeri siano
strettamente collegati al concetto di polinomio: la somma in \eqref{eq:pos} può essere
vista come un polinomio di grado $k-1$, i cui coefficienti sono le cifre
dell'intero, valutato nel punto $x = B$.

Il valore $k$ in \eqref{eq:pos} è il numero di cifre, le singole cifre prese da
$\mathcal{C}$ hanno significato diverso in base alla loro posizione, ecco
perché il sistema è detto posizionale. Il peso è proporzionale ad una potenza
della base via via crescente da destra a sinistra. La prima cifra $c_{k-1} \neq
0$ viene detta \emph{più significativa} poiché associata alla potenza della
base più alta, corrispondentemente la cifra $c_0$ o cifra delle \emph{unità}
viene chiamata anche \emph{meno significativa}. Vale la pena ricordare che nella didattica della Matematica nelle classi primarie (elementari) 
è usuale dare dei numeri come $1214$ e chiedere di scomporli nelle
loro cifre e nei pesi della base attraverso la dizione seguente:

{\it 1214 $ = $ un migliaio, due centinaia, una decina, e quattro unità.}

\noindent in questo modo i bambini apprendono rapidamente che le cifre
rappresentano valori differenti a secondo della loro posizione, e che tale
valore è proporzionale ad un opportuna potenza della base (a questo livello
identificate con opportune espressioni: migliaia, centinaia, etc).

In seguito tratteremo in modo approfondito l'uso della base due\nota{Sistema
Binario}. Se consideriamo $B = 2$ e $\mathcal{C} = \{ 0, 1 \}$ il sistema è
chiamato \emph{binario} proprio perché le cifre a disposizione sono solo due.
Le singole cifre vengono anche chiamate $\emph{bit}$ dalla contrazione di
\emph{Binary digIT}\nota{Bit} (che non è altro che l'inglese di ''Cifra
Binaria'').

E' nozione comune che le informazioni all'interno di un calcolatore digitale
sono rappresentate in binario, ovviamente come \emph{lunghe} sequenze di bit.
Questo rende tale sistema importante per la comprensione di come viene
codificata l'informazione dentro un calcolatore. L'uso della base due è
motivato dal fatto che è molto semplice misurare una piccola variazione di
potenziale in un circuito\nota{Sistema Binario, Circuiti Bistabili, Hardware del Calcolatore}, e definire così due \emph{stati} distinti: possiamo
ad esempio associare a $0V$ (Volt) il valore $0$ ed $1$ al livello $+3V$. Se
un circuito può assumere in modo stabile due livelli (non necessariamente
quelli indicati sopra), è detto \emph{bistabile} e consente di rappresentare
una cifra binaria. La procedura con cui convertiamo l'informazione in sequenze
di bit viene detta comunemente \emph{digitalizzazione}. In informatica il
termine bit, indicherà quindi una cifra ($0/1$) di un numero binario, ma in
alcuni contesti si indicherà con lo stesso termine il circuito bistabile usato
per memorizzare un bit.

Osserviamo subito alcune proprietà dei sistemi posizionali: 

Se \emph{fissiamo} il numero di cifre ad un massimo di $k$ il numero di valori che possiamo rappresentare è chiaramente limitato. Il minimo è ovviamente $0$ (se $\forall i \, c_i = 0$). Il massimo si ha quando ogni \nota{Interi in base $B$ con massimo $k$ cifre:\\ Range = $[0,B^k-1]$} cifra assume il valore massimo, cioè se $\forall i\, c_i = B-1$ quindi:

\begin{observe}
Con $k$ cifre in base $B$ dalla \eqref{eq:pos} si ha:
\begin{equation}\label{eq:range} \sum_{i=0}^{k-1} (B-1)B^i = (B-1)
\sum_{i=0}^{k-1} B^i = (B-1) \frac{1-B^k}{1-B} = B^k-1 \end{equation}
Ed i numeri rappresentabili sono gli interi nell'intervallo $[0,B^k-1]$.
\end{observe}

\noindent dove la penultima equivalenza deriva dalla somma finita (con indici
generalizzati) di una serie geometrica, i.e. per $a,b \in \mathbb{N}$, si ha:
\[ \sum_{i=a}^{b} x^i = \frac{x^a-x^{b+1}}{1-x\quad} \]

Un altro modo \nota{Isomorfismo tra numeri di al più $k$ cifre e $k$-tuple} per
ottenere \eqref{eq:range} senza molti conti è il seguente: invece di scrivere
le cifre tramite una sequenza di caratteri (una stringa) possiamo scriverle
ognuna come componente di una $k$-tupla\footnote{Una $k$-tupla è una
generalizzazione del concetto di coppia, tripla, quadrupla..con $k$ componenti.
In generale è un elemento del prodotto cartesiano di $k$ insiemi.}, quindi la rappresentazione in \eqref{eq:pos} diventa $(c_{k-1}, c_{k-2}, \ldots,
c_0)$\footnote{La presenza delle virgole non è una differenza da poco: in
\eqref{eq:pos} usiamo una stringa di cifre. i.e. le cifre sono
\emph{giustapposte} senza separatori, in una tupla le componenti sono
chiaramente separate dalle virgole. Le due rappresentazioni sono
matematicamente diverse anche se ovviamente isomorfe.} allora ogni numero con
$k$ cifre può essere visto come un prodotto cartesiano di $\mathcal{C}^k$, ma
la cardinalità di quest'ultimo insieme è banalmente $|\mathcal{C}^k| =
|\mathcal{C}|^k = B^k$, quindi vi sono $B^k$ configurazioni
diverse ed ognuna rappresenterà un intero diverso; Poichè iniziamo
a contare da $0$ il valore massimo rappresentabile sarà $B^k-1$.

\begin{ex} In base 10 con 4 cifre abbiamo i valori da
$0$ a $9999$, cioè l'insieme $\mathcal{C}^4 =
\left\{ (c_3,c_2,c_1,c_0) \;|\; 0 \leq c_i \leq 9 \right\}$ $= \{
(0,0,0,0),$ $\ldots, (9,9,9,9) \}$. Vi sono quindi $|\mathcal{C}^4| = 10^4 = 10000$
numeri possibili, da $0$ a $9999 = 10^4-1$.\medskip

Se usiamo la base $B = 2$ i valori possibili vanno da $0$ a $1111 =
2^3+2^2+2^1+2^0 = 2^4-1 = 15$, con $8$ bit abbiamo $2^8 = 256$ valori, tra $0$
e $(11111111)_2 = 255$. In esadecimale con $4$ cifre abbiamo $16^4 = 65536$ valori possibili, da $0$ a $\text{FFFF} = 65535$. 
\end{ex}

L'esempio\nota{Il numero di cifre per $n$ è $k = \lceil\, \log_B{n} \,\rceil$}
mostra quindi che se fissiamo il numero di cifre, l'intervallo di rappresentazione aumenta all'aumentare della base. Quante cifre servono a rappresentare un generico intero? Se $n \in \mathbb{N}$, il numero di cifre necessario a rappresentare $n$ sarà ovviamente il minimo $k$ tale che $B^k-1 \geq n$, quindi $k = \lceil\, \log_B{n} \,\rceil$.

\begin{ex}[Numero di cifre di un intero in base $B$] 
L'ultima relazione ci dice che la lunghezza in cifre di un numero intero $n$ in
decimale è $\lceil\log_{10} n \rceil$, il che è un ovvia conseguenza della
\eqref{eq:pos}. Prendiamo $n = 123456789$, esso ha $\lceil \log_{10} n \rceil =
\lceil\, 8,0915 \,\rceil = 9$ cifre, poiché $\log_2{n} = 8,0915 / \log_{10}{2}
= 26,87$, in binario serviranno $27$ bit. Infatti come vedremo successivamente:
$123456789 = (111010110111100110100010101)_2$. Notiamo quindi che è possibile definire ad un intero il concetto di \emph{lunghezza}, definita come:
$\operatorname{len}(n) = \lceil \log_B n \rceil$
\end{ex}

%\begin{quote}
{\hfill \rule{0.9\textwidth}{0.5pt} \hfill}
\small

Perche usiamo la notazione posizionale, ed in particolare il sistema decimale?
E come sono stati rappresentati i numeri interi prima della diffusione del
sistema decimale?

Sappiamo che in passato alcune popolazioni hanno usato in ambiti specifici
numeri in base $60$ o in base $12$, ma è evidente che la preferenza per il
sistema decimale sia attribuibile alla presenza di dieci dita, che ha reso
molto naturale il suo apprendimento. Resta da capire perché preferire un
sistema posizionale rispetto ad esempio a quello romano?

Cominciamo a rispondere alla domanda precedente, rivedendo come sono stati
scritti o meglio 'segnati' i numeri fin dagli albori del tempo. Il modo
primitivo per rappresentare delle quantità intere è stato l'uso di pietre
(\emph{calculi}) che rappresentavano le unità, dallo stesso termine deriva
l'etimologia di \emph{calcolare}.

Dal punto di vista astratto possiamo vedere questo modo di rappresentare i
numeri come quello di un uomo che chiuso in una cella segna i giorni con delle
tacche su un muro. Questo sistema usa un solo simbolo '\textsc{I}' per
rappresentare le unità, può rappresentare un qualunque numero intero
semplicemente \emph{giustapponendo} un pari numero di simboli, quindi 2 =
\textsc{II}, 3 = \textsc{III}, 4 = \textsc{IIII}, 5 = \textsc{IIIII}, etc.
Questo sistema viene chiamato \emph{unario}.\nota{Sistema Unario} Per quanto
esso sia estremamente semplice, anche per svolgere le operazioni
aritmetiche\footnote{Il lettore provi a definire in modo chiaro, come svolgere
le operazioni aritmetiche in unario.}, esso è affetto da un problema
fondamentale: la lunghezza dei numeri cresce \emph{esattamente} come il numero
da rappresentare: ci vogliono $n$ 'I' per rappresentare $n$. Questo rende
impraticabile la rappresentazione di numeri anche relativamente piccoli, (il
lettore provi a immaginare di scrivere in unario $53$). Nei sistemi posizionali
la rappresentazione è esponenzialmente più corta, in quanto il numero di cifre
come abbiamo visto è solo $\log n$ (Per cinquantatre bastano due cifre), e
questa differenza è forte anche rispetto al più semplice sistema posizionale,
quello binario, che tra tutti è quello che richiede più cifre.

Assodata la difficoltà di utilizzo di un sistema unario, l'unico modo per
migliorare le cose è quello di aumentare il numero di simboli. Ma a questo
punto dobbiamo stabilire che valore dare a diversi simboli, e in quali
circostanze.

I Romani\nota{Numerazione Romana} hanno sviluppato un sistema a
\emph{sostituzione} in cui ogni volta che la rappresentazione di un valore
diventa troppo lunga, si associa tale valore ad un diverso simbolo: poiché $5 =
\mathrm{IIIII}$ è già troppo lungo, introduciamo $\mathrm{V} = 5$, ed essendo
quattro, uno prima di cinque, abbiamo $4 = \mathrm{IV}$, naturalmente $6$ è uno
dopo $5$ quindi $\mathrm{VI}$ e con lo stesso identico sistema possiamo
introdurre $\mathrm{X} = 10, \mathrm{L} = 50, \mathrm{C} = 100, \mathrm{D} =
500, \mathrm{M} = 1000$ e rappresentare $2015 = \mathrm{MMXV}$ con solo quattro
cifre (notare l'assenza dello zero). Il sistema consente di scrivere numeri
senza l'esplosione esponenziale della loro lunghezza come nell'unario, ma è
comunque affetto da numerosi problemi.

Il numero di simboli non può essere costante come nei sistemi posizionali, ma
deve crescere, cosa accadrebbe se vogliamo rappresentare $10^9$ in romano?
servono altri simboli dopo $\mathrm{M}$. Più importante ancora è la difficoltà
dell'aritmetica: Come possiamo descrivere le operazioni di somma o sottrazione?
In effetti tali operazioni non sono per nulla facili da descrivere, e
sicuramente sono decisamente più complesse rispetto all'aritmetica decimale. I
romani in pratica usavano fare le somme usando un \emph{abaco} solo per numeri
molto piccoli.\par
{\hfill \rule{0.9\textwidth}{0.5pt} \hfill}
%\end{quote}

\subsection{Conversione tra basi}

Di seguito si vedrà come convertire da una rappresentazione in base $b$ ad una
in base $B$. Poiché noi siamo abituati a svolgere operazioni in base $10$, per
facilitare il cambio di base, trasformeremo prima un valore dalla base $b$ di
partenza alla base $10$, e poi convertiremo il valore decimale ottenuto in base
$B$. Come visto anche nell'esempio $1$, la formula in \eqref{eq:pos} ci
consente di convertire un numero da una base qualunque alla base $10$. Pertanto
resta da capire come convertire da base $10$ ad un altra base generica $B$.
Osserviamo che dato un intero $n$, l'essenza della dimostrazione del Teorema $1$ è la riscrittura dell'equazione \eqref{eq:pos}
come\footnote{Questo è un altro esempio del parallelismo tra numeri e polinomi, infatti questo modo di scrivere i polinomi è detto formula di Horner ed è molto usata per velocizzare la valutazione del polinomio in un punto.}:

\begin{align*} 
n = \sum_{i=0}^{k-1} c_iB^i = (((c_{k-1}B+c_{k-2})B\ldots+ c_2)B + c_1)B + c_0\\ 
\text{i.e. } 1234 = ((1\cdot{10}+2)\cdot{10}+3)\cdot{10} + 4 
\end{align*}

\noindent quindi la cifra meno significativa $c_0$ può essere ottenuta
dividendo (usiamo la divisione intera) $n$ per $B$ e prendendo il resto.
\nota{Conversione in base B, tramite divisioni ripetute per~B ed estrazione dei
resti.} Quindi abbiamo $c_0 = n \Mod{B}$ ed il valore della divisione $n' = n /
B$ è un intero formato dalle rimanenti cifre di $n$. Possiamo ripetere il
procedimento su $n'$ fin quando il valore della divisione è diverso da zero estraendo così tutte le cifre.

\begin{ex}
Consideriamo $n = 12345$, abbiamo $n' = n/10 = 1234$ e $n \Mod{10} = 5$. Ripetendo l'operazione di modulo su $n'$ otteniamo la cifra $4$, e così via. Se
invece di $10$ usiamo il valore della base $B$, otterremo valori tra $0$ e $B-1$, che non sono altro che le cifre di $n$ espresso in base $B$.

Convertiamo ad esempio $n = 12345$ in binario, scrivendo per ogni divisione il risultato della stessa $+$ il resto.
\begin{align*}
 12345 / 2 &= 6172 + 1   &96 / 2 = 48 + 0\\ 
 6172  / 2 &= 3086 + 0   &48 / 2 = 24 + 0\\
 3086  / 2 &= 1543 + 0   &24 / 2 = 12 + 0\\
 1543  / 2 &= 771 + 1    &12 / 2 = 6 + 0\\
 771   / 2 &= 385 + 1    &6 / 2  = 3 + 0\\
 385   / 2 &= 192 + 1    &3 / 2  = 1 + 1\\
 192   / 2 &= 96 + 0     &1 / 2  = 0 + \mathbf{1}& \quad \uparrow
\end{align*}
e poiché l'ultima cifra è la più significativa si ha che $12345$ in binario è $11000000111001$. Proviamo a convertire $58$ in esadecimale, osserviamo che $58/16 = 3$ e $58 \Mod{16} = 10$ quindi $(58)_{10} = (3A)_{16}$. Convertiamo $12345$ in ottale: 
\begin{align*}
 12345 / 8 = 1543 + &1 \\ 
 1543  / 8 = 192 + &7   \\
 192  / 8  = 24 + &0 \\
 24  / 8   = 3 + &0   
\end{align*}
\noindent Quindi $12345 = (30071)_8$. 
\end{ex}

Il lettore è invitato adesso a confrontare la sequenza dei valori nei calcoli sopra con i valori ottenuti nella conversione in binario. Si nota facilmente che poiché $8 = 2^3$, ogni passo nella conversione in ottale, costituisce tre passi nella conversione decimale, è facile verificare che questo dipende direttamente dalle proprietà della rappresentazione in base. In ottale in effetti, ogni cifra è un valore tra $0$ e $7$, se vogliamo rappresentare questi valori in binario serviranno $\log 8$ bit, cioè $3$ bit per ogni cifra ottale. 

Questo\nota{Conversione da binario ad ottale ad esadecimale} ci suggerisce un modo veloce per passare da una base $b$ ad una base $B=b^i$. Se si passa da $b$ a $B$ si tratta di \emph{raccogliere} ogni $i$ cifre e rappresentarle come un unica cifra in base $B$. Se viceversa si passa dalla base $B$ alla base $b$ allora ogni cifra si deve \emph{espandere} in $i$
cifre della base $b$. 

\begin{ex}
Nell'esempio precedente $n=12345$ e in binario vale $11000000111001$, per passare velocemente in ottale, basta osservare che 
\[
\underbrace{\mathbf{0}11}_{3}\underbrace{000}_{0}\underbrace{000}_{0}\underbrace{111}_{7}\underbrace{001}_{1}
\]
\noindent Notiamo che si inizia a raggruppare dalle cifre \emph{meno} significative, cioè da destra a sinistra, nel caso in cui come nell'esempio si hanno meno cifre di quelle da raggruppare, si devono aggiungere degli zeri, che posti a destra delle altre cifre (in figura in grassetto) non ne cambiamo il valore. Otteniamo
quindi esattamente il valore calcolato precedentemente. Lo stesso vale per la coversione in esadecimale, invece di usare le divisioni, poiché $16 = 2^4$ possiamo fare così:
\[
\underbrace{0011}_{3}\underbrace{0000}_{0}\underbrace{0011}_{3}\underbrace{1001}_{9}
\]
quindi $12345 = (3039)_{16}$, verifichiamolo: $3\cdot{16}^3+3\cdot{16}+1 = 12345$. Possiamo ovviamente fare lo stesso nella direzione contraria, cioè trasformare $(3039)_{16}$ in binario, espandendo le cifre esadecimali, nel corrispondente valore binario, basta \emph{girare} il senso delle parentesi graffe nello schema sopra, e cancellare i due zeri frontali (ridondanti).
\end{ex}

Il metodo esposto sopra produce le cifre nell'ordine opposto rispetto al modo in cui noi scriviamo,  \nota{Conversione tramite divisioni per potenze decrescenti della base} 
cioè da destra a sinistra, dalla meno alla più significativa. E' possibile ottenere la sequenza a partire da $c_{k-1}$ fino
a $c_0$, cioè nell'ordine in cui noi scriveremo il numero? Dalla \eqref{eq:pos},
abbiamo che per estrarre la cifra $c_{k-1}$ dobbiamo dividere il valore dell'intero che stiamo considerando, chiamiamolo $n$, per $B^{k-1}$. Ad esempio
se vogliamo estrarre $3$ da $3240$ dobbiamo dividerlo per $1000 = 10^3$, quindi dobbiamo sapere quante sono le cifre di $n$, ma questo si ottiene calcolando 
$k = \lceil \log_{10} n \rceil$, notiamo che le restanti cifre sono contenute in $3240 \Mod{10^3} = 240$.

L'algoritmo pertanto è il seguente: Se si vuole convertire il numero decimale $n$ in base $B$ si calcola $k = \log_B n$, si calcola $c_{k-1} = n / B^{k-1}$ e $n' = n \Mod{B^{k-1}}$, si diminuisce $k$ e si applica lo stesso metodo a $n'$. 

\begin{ex}
Convertiamo $3240$ in ottale usando il metodo sopra:
\begin{align*}
  &\lceil \log_{16} 3240 \rceil = 3\\
  3240 / 16^2 = 12 = &\, c_2, \qquad 3240 \Mod{16^2} = 168\\
  168 / 16^1 = 10 = &\, c_1,  \qquad 168 \Mod{16} = 8\\
  8 / 16^0 = 8 = &\, c_0.  
\end{align*}
Quindi $3240$ in esadecimale è $\mathrm{CA}8$.
\end{ex}

\subsection{Aritmetica in base \protect$B$}

L'aritmetica in base $B\neq 10$ segue esattamente le stesse regole di quella con i numeri decimali. 

Cominciamo con l'operazione più semplice, il calcolo del successore di un intero $n$, valutare cioè $n+1$, questo ci consentirà di imparare a contare in una generica base $B$. Il lettore svolge questa operazione in modo \emph{meccanico} poiché l'ha imparata in tal modo fin dalle elementari. 

Ma come possiamo formalizzare esattamente tale operazione?\nota{Contare in Base
$B$} E' facile verificare che il seguente Algoritmo è la risposta giusta:
esaminate le cifre del numero $n$ dalla meno significativa alla più
significativa fino a trovare la prima cifra minore di $B-1$ se esiste, cambiate
mentre si scorre verso sinistra ogni $B-1$ trovato in $0$. Se si trova una
cifra minore di $B-1$ si incrementa, altrimenti aggiungete una cifra pari ad
$1$ a destra del numero.

Lo studente provi a le seguenti operazioni in base $10$, seguendo l'algoritmo
espresso sopra: $139+1 = 140$, $99+1 = 100$. Notate inoltre che l'algoritmo presentato non è altro che l'algoritmo della somma imparato alle elementari ma presentato in modo leggermente diverso, senza usare i riporti per far scivolare
il valore del $+1$ verso sinistra. Lo stesso algoritmo si può quindi usare per contare in una base.

\begin{ex}[Conteggio in base $B$]
Contiamo in binario: $0, 1, (1+1) = 10$, $(10+1) = 11$, $(11+1) = 100$,\nota{Contare con basi diverse}
$100+1 = 101, 101+1 = 110$, etc.\\
Contiamo in base $3: 0,1,2,(2+1)=10,11,12,20,21,22,100$, etc.\\
Contiamo in base $4: 0,1,2,3, (3+1) = 10, 11,12,13,20,21,22,23,30$, etc.\\
Contiamo in base $8: 0,\ldots,7, (7+1)=10,11,12,13,14,15,16,17,20,\ldots$, etc.
\end{ex}
Le operazioni aritmetiche quindi si svolgono in modo identico a quello imparato
alle elementari.

\begin{ex}[Somma Binaria]\label{ex:somma} 
Sommiamo $31+12$ in binario. Si ha: $31/2 = 15 + 1, 15/2 = 7 + 1, 7/2 = 3 + 1, 3 /2 = 1 + 1$, quindi $31 = (1111)_2$ con $12 = (8+4) = 1100_2$
\nota{Somme in binario}

\begin{align*}
    &1\qquad \qquad \leftarrow\text{resti}\\
	&1111+\\
	&1100\\
----&----\\
   1&1011   
\end{align*}
\end{ex}

che deriva dal fatto che: $1+0 = 1$, e $1+1 = 10$ quindi si riporta un resto
a destra, sopra ad esempio abbiamo segnato il resto riportato nella somma tra le cifre in seconda colonna. Nella prima colonna si ha quindi $1+1+1 = 11$ e quindi il risultato presenta una cifra in più. 

La sottrazione tra due numeri $a,b$ con $a>b$ avviene come in decimale, nel caso in cui la cifra da sottrarre è maggiore della cifra da cui sottraiamo, avviene un prestito, tenendo conto del peso delle cifre: se prendiamo in prestito da sinistra un unità, diventano due unità di resto sulla sinistra.

\begin{ex}[Sottrazione Binaria]
Calcoliamo $25-14$, abbiamo $25 = 11001$ e $14 = 1110$ quindi \nota{Sottrazione in binario}

\[
\begin{matrix}
 4 & 3 &   2   & 1 & 0 & \text{indice colonna}\\
   & 2  & \underline{2} & 2 &   & \text{resti}\\[2ex]
\hline\\
 \underline{\mathsf 1} & \underline{\mathsf 1} & \mathsf 0  & \mathsf 0 & \mathsf 1 & \mathsf-\\
 \mathsf 0 & \mathsf 1 & \mathsf 1  & \mathsf 1 & \mathsf 0 & \\
---&---&----&----&---& \\
 \mathsf 0 & \mathsf 1 & \mathsf 0 & \mathsf 1 & \mathsf 1 &
\end{matrix}
\]
In effetti $(1011)_2 = 2^3+2+1 = 11 = 25-14$.
\end{ex}

Vediamo in dettaglio: nella colonna $0$ a destra abbiamo $1-0 = 1$,
nella colonna $1$ abbiamo $0-1$ e non possiamo farlo senza prestiti. 
Quindi chiediamo in prestito dalla colonna $2$ che però è a zero, quindi proseguiamo e chiediamo un prestito dalla colonna $3$, dove abbiamo un $1$ (abbiamo evidenziato con una sottolineatura i valori da cui prendiamo in prestito per ricordarlo dopo).
Il prestito della colonna $3$ diventa un due nella colonna $2$ (guardate la riga con i resti), da questo prediamo in prestito un unità, che diventa un $2$ nella colonna $1$.
A questo punto possiamo completare l'operazione in colonna 1, con $2-0-1 = 1$,
nella colonna $2$, abbiamo $0 - 1$ ma dobbiamo considerare un unità di resto rimasta e quindi otteniamo $1 - 1 = 0$. Nella colonna tre, abbiamo $0-1$ perché abbiamo preso in prestito, quindi nuovamente prendiamo in prestito dalla colonna $4$ ottenendo $2-1 = 1$, a questo punto la colonna quattro è $0-0=0$.

Per quanto possa sembrare complicato a prima vista, si tratta esattamente
dello stesso procedimento con cui calcolavamo le sottrazioni in decimale da piccoli.


\subsection{Numeri Interi Negativi}

Nella Sezione precedente, lo studente dovrebbe aver compreso come rappresentare
un numero naturale in una base arbitraria, come convertire tra basi diverse, ed
in particolare in binario, e nelle basi ad esso correlate (ottale,
esadecimale). Inoltre, dovrebbe saper contare in una qualunque base e svolgere
le operazioni di somma, sottrazione, moltiplicazione e divisione. Infine,
dovrebbe conoscere le relazioni che legano il valore di un numero rispetto al
numero di cifre che lo compongono nelle diverse basi.

In questa Sezione ci preoccuperemo di capire come rappresentare i numeri interi negativi, e quindi passare da $\mathbb{N}$ a $\mathbb{Z}$. Nell'uso comune i numeri negativi sono rappresentati aggiungendo un simbolo '-' davanti alla loro rappresentazione come numeri naturali positivi. Quindi abbiamo $1234$, e $-1234$, e questa è sicuramente la rappresentazione più semplice. Dal punto di vista astratto tale rappresentazione è perfettamente compatibile con la Definizione in \eqref{eq:pos}, infatti la applichiamo al sistema decimale senza problemi.

L'obiettivo di questa sezione è quindi leggermente più complesso: Non ci serve semplicemente una notazione per i numeri negativi, in base arbitraria, ma una notazione che li rappresenta senza usare simboli aggiuntivi rispetto all'insieme $\mathcal{C}$ definito in \eqref{eq:pos}. In altri termini: Poiché i computer memorizzano tutto in forma binaria, il sistema di rappresentazione che useremo per i numeri negativi deve essere compatibile con questa scelta, deve cioè consentire di \emph{codificare} interi positivi o negativi in modo che alla fine la rappresentazione del numero sia sempre e solo costituita da una stringa di bit. Ecco perché in questo sezione, ci concentreremo prettamente sulla rappresentazione in base due.

\subsubsection{Modulo e Segno}

Il primo modo, molto semplice per codificare i numeri negativi è notare che i simboli '+' e '-' per il segno, sono solo due, quindi possono essere rappresentato da un solo bit, associamo ad esempio $0 = '+'$ e $1 = '-'$, e mettiamo questo bit davanti alla rappresentazione del valore assoluto del numero. Pertanto la rappresentazione detta \emph{con modulo e segno} di un intero $n$ in binario con $k$ cifre è la seguente:

\[ n = (c_{k-1}c_{k-2}{\ldots}c_1c_0)_2 = (-c_{k-1}) \cdot \sum_{i=0}^{k-2}c_iB^i \]

Notiamo quindi che il segno è rappresentato nella cifra più significativa che però non viene interpretata come le altre cifre, notiamo che questo implica che come si vede dagli indici della sommatoria, l'intervallo di rappresentazione dei numeri con $k$ cifre diventa più piccolo. Il valore massimo infatti sarà pari ad esattamente alla metà rispetto alla notazione in \eqref{eq:pos} cioè $(2^{k-1}-1)$. Il range di rappresentazione\nota{Numeri Interi in Modulo e Segno, con $k$ bit: Range = $[-2^{k-1}-1,2^{k-1}-1]$}, è dato quindi dagli interi in $[-2^{k-1}-1,2^{k-1}-1]$.

\begin{ex} In binario, modulo e segno, il valore $-12$ sarà ottenuto prima
calcolando il valore di $12 = (1100)_2$ e poi aggiungendo un bit di segno messo
ad $1$, quindi $(-12 = 11100)$. Notiamo che abbiamo usato $5$ cifre, infatti
con sole $4$ cifre, dovendo usarne una per il segno, avremmo a disposizione
solo $3$ bit per il valore assoluto, e quindi il massimo valore rappresentabile
sarebbe $111 = 7$. Con $5$ cifre possiamo quindi rappresentare i valori interi
in $[-2^4-1,2^4-1] = [-15,15]$. \end{ex}

La rappresentazione in modulo e segno è semplice, ma presenta vari problemi che hanno portato alla sua scomparsa nell'uso pratico. Notiamo intanto che esiste nella rappresentazione sia il valore $0$ che il valore $-0$, e questo comporta uno spreco poiché due diverse sequenze di bit, sono di fatto associate allo stesso valore. Inoltre la presenza di un bit di segno separato, rende più complicate le operazioni aritmetiche. Anche il calcolo delle somme, e sottrazioni come vedremo è complesso:

\begin{ex} Proviamo a calcolare $25 - 14$ intanto dobbiamo preliminarmente decidere come rappresentare i due valori, poiché siamo nel sistema con modulo e segno, per rappresentare $25$ serviranno almeno $6$ bit per la rappresentazione. Infatti $2^{6-1}-1 = 31 > 25$, mentre $2^{5-1}-1 = 15$ ed il valore $25$ non sarebbe rappresentabile con $5$ bit. 

Abbiamo quindi $25 = 011001$ e  $-14 = 101110$. Adesso nasce un problema. 
Per sommare due numeri positivi, dobbiamo sommare i moduli, e lasciare il bit
del segno invariato (sempre che il risultato non esca dall'intervallo massimo
di rappresentazione), lo stesso vale nel caso di due numeri negativi (sommiamo
i moduli, e mettiamo il bit di segno ad $1$). Ma nel caso in cui i segni siano
discorsi, non possiamo svolgere una somma, ma dobbiamo svolgere una sottrazione,
come nell'Esempio \ref{ex:somma}. Quello che stiamo dicendo in pratica è che
il sistema di rappresentazione con modulo e segno non gode della proprietà: $a-b = (a)+(-b)$, che ci consentirebbe di trattare le sottrazioni come somme. Vediamolo con un esempio:

Se sommiamo la rappresentazione di $25$ e di $-14$, abbiamo
\begin{align*}
	    1&1 \quad \leftarrow\text{resti}\\ 
	    0&11001 \;+\\
	    1&01110\\
      ---&-----\\
	    ?&00111
\end{align*} L'operazione di somma, non si avvicina neanche lontanamente
al risultato corretto: infatti il valore $11$ su $6$ bit, con segno e modulo è rappresentato come $001011$. Questo dimostra che appunto $a-b \neq a \,+\, -b$.
\end{ex}

L'osservazione sopra va intesa alla luce, di quello che vedremo nel Capitolo successivo sull'ALU, cioè sul circuito che internamente al Processore svolge le
operazioni aritmetiche. Se adottassimo la notazione con modulo e segno, dovremmo avere una parte circuitale che confronta i segni, per controllare se
sono discordi/concordi, e due circuiti diversi, per la somma e per la sottrazione da usare nei due casi. Come vedremo esistono
rappresentazioni che possiedono la proprietà algebrica $a-b = (a)+(-b)$,
quindi necessitano in hardware solo di un circuito per la somma. Ecco
uno dei motivi principali per cui la notazione con modulo e segno, usata
in decimale per la scrittura dei numeri negativi, non è usata all'interno del calcolatore.

\subsubsection{Rappresentazione in Scostamento}

Un altro modo di rappresentare i numeri negativi è la rappresentazione in scostamento (offset) rispetto ad un valore. Si usa una semplice traslazione
per consentire di associare a numeri negativi, una rappresentazione che normalmente sarebbe associata ad un valore positivo.
 
Il ragionamento per definire questa rappresentazione è molto semplice. I valori
rappresentabili con $k$ cifre in base $B$ tramite \eqref{eq:pos} sono gli interi in $[0,B^k-1]$. 

Sia $M > 0$ intero, se \emph{scostiamo} di un valore $-M$ (che chiameremo scostamento o bias) il valore finale della sommatoria, cioè formalmente:

\[ (c_{k-1}\,\cdots\,c_{0})_B = \sum_{i=0}^{k-1} c_iB^i - M \] 

\noindent allora il range di rappresentazione sarà: $[-M,B^k-M-1]$. Di solito
si considera $M = B^k/2-1$ se vogliamo circa metà di valori positivi e metà negativi. Il range dei valori rappresentati andrà dal minimo $-B^k/2+1$ fino al massimo $B^k-1-(B^k/2-1) = B^k/2$ per $B=2$ si ha l'intervallo: $[-2^{k-1}-1,2^{k-1}]$. Ad esempio, con $k = 8$ bit, abbiamo i valori tra $[-2^7+1,2^7] = [-127,128]$.

\begin{ex} I numeri decimali con al massimo $2$ cifre vanno da $0$ a $99$. In decimale con scostamento a $M = -10^2/2 + 1 = -49$ otteniamo gli interi nell'intervallo $[-49,50]$. Il simbolo $\mathsf 0$ deve quindi essere interpretato come $0-49 = -49$, e allo stesso modo si ha: $\mathsf{1} = -48$, $\mathsf{49} = 49 - 49 = 0$ e $\mathsf{99} = 99 - 49 = 50$.

In Binario con otto bit e scostamento $M = 127$ abbiamo i valori interi nell'intervallo: $[-127,128]$. Se prendiamo quindi un numero $11011011$, il suo valore si ottiene convertendolo in decimale:
$11011011 = 219$ e sottraendo $127$ quindi si ha $(11011011) = 92$. Viceversa se avessimo dovuto \emph{codificare} il valore di $92$, avremmo prima calcolato $92+127$ e successivamente convertito tale valore in binario.
\end{ex}	

Questo tipo di rappresentazione è usata non tanto per rappresentare i valori interi (negativi o positivi), ma per un uso più specifico: rappresentare l'esponente nella notazione in standard \textrm{IEEE-754} per i numeri in virgola mobile.

\subsubsection{Rappresentazione in Complemento alla Base}

Questa è davvero la rappresentazione usata all'interno del calcolatore per
rappresentare gli interi (positivi e negativi). Come vedremo la proprietà
fondamentale di questa rappresentazione, che in base due si chiama \emph{complemento a due}, è sopratutto quella di rispettare la proprietà algebrica $a - b = a +\, -b$. Riducendo quindi il problema della sottrazione
al calcolo della somma tra numeri di segno diverso.

La rappresentazione in complemento alla base, sfrutta una proprietà fondamentale
di ogni sistema numerico \emph{con un numero finito di cifre}. Se infatti usiamo al massimo $k$ cifre, abbiamo ripetuto oramai numerose volte che il massimo valore rappresentabile sarebbe $B^k-1$. Notiamo quindi che il valore
$B^k$ \emph{non è rappresentabile}. In particolare cosa accade se provassimo a calcolare $B^k-1\,+\,1$? e avessimo solo lo spazio fisico per scrivere $k$ cifre?

\begin{ex} In decimale con tre cifre abbiamo:
	\[ \boxed{9}\boxed{9}\boxed{9} + 1 = 1\boxed{0}\boxed{0}\boxed{0} \]
E poiché l'uno a sinistra non può essere scritto, abbiamo $10^3 = 1000 \equiv 0$. Lo studente di matematica attento ha già capito che in pratica la somma lavora \emph{modulo $1000$}. Ad esempio: con tre cifre decimali, il valore di $-45$ è $55$, perché se calcoliamo $45 + 55$ si ha $100 \equiv 0$.
\end{ex}

Dato un intero positivo $N$, e fissato il numero di cifre della rappresentazione, definiamo \emph{complemento alla base} l'intero $N'$
che soddisfa $N'= B^k-N$, ad esempio in decimale con due cifre,
il complemento a $dieci$ di $45$ è $55 = 100-45$. Definiamo inoltre il complemento alla \emph{base-1}, come l'intero $N' = B^k-N-1$. Vedremo che
quest'ultimo ha delle proprietà che consentiranno di calcolare facilmente il complemento alla base, senza dover esplicitamente effettuare la sottrazione da $B^k$.

Adesso formalmente in base $B$ e con $k$ cifre, la sequenza di cifre $(c_{k-1}\,\cdots\,c_{0})_B$ rappresenta in complemento alla base, il valore:
\[ (c_{k-1}\,\cdots\,c_{0})_B = -a_{k-1}B^{k-1}+\sum_{i=0}^{k-2} c_iB^i \] 


\section{Numeri Razionali e Reali}

\section{Testi, Immagini, Musica}
